\section{Implementierung} \label{sec:Implem}

In diesen Kapitel werden die vorherigen Entwürfe miteinander verglichen und einer zur Umsetzung ausgewählt. Danach wird die Implementierung des Entwurfs vorgestellt, beginnend mit der Einrichtung von Elasticsearch, über die Implementierung der Importe bis zur Umsetzung des Frontends mit ReactJs und Reactivesearch. 


\subsection{Entscheidung für einen Entwurf}


Ein Vergleich der beiden Konzepte zeigt, dass der Aufwand für die Implementierung bei dem Entwurf mit Elasticsearch geringer ist. Der Unterschied besteht darin, dass das Verknüpfen der Daten beim ersten Entwurf im Importer geschieht und beim zweiten im Frontend. Dadurch ist der Importer im zweiten Entwurf vergleichsweise einfacher zu implementieren. Jedoch steigt der Aufwand für das Programmieren des Frontends im 2. Entwurf nicht in der gleichen Höhe an. Dies liegt an der Verwendung der Frontend-Bibliothek Reactivesearch, welche es mit geringerem Aufwand ermöglicht, eine Such-Oberfläche zu implementieren. Aus diesem Grund wurde entschieden, den Entwurf mit Elasticsearch und ReactJs zu implementieren.
Der Nachteil, der schwieriger zu implementierenden Benutzerverwaltung kann vernachlässigt werden, da in der Bewertung der User Stories dieses Feature niedrig priorisiert wurde, wie im Kapitel \ref{sec:bewertugnUserStories} zu lesen ist.


\subsection{Elasticsearch initialisieren}

Zuerst wird die Datenbank der Knowledge-Base (das Elasticsearch) initialisiert. Als Server wird ein Linux System mit der Debian Distribution verwendet. Um Elasticsearch zu installieren, wird das zugehörige Repository den Quelllisten des APT (Advanced Packaging Tool) Paketverwaltungsdienstes von Debian mit folgendem Befehl hinzugefügt: 

\begin{verbatim}
echo "deb https://artifacts.elastic.co/packages/7.x/apt stable main" | \
sudo tee -a /etc/apt/sources.list.d/elastic-7.x.list
\end{verbatim}

Danach lässt sich Elasticsearch mit den folgenden Befehlen installieren:

\begin{verbatim}
sudo apt-get update && sudo apt-get install elasticsearch
\end{verbatim}

Elasticsearch muss nun noch konfiguriert werden, damit es beim Start des Servers automatisch startet. Dazu müssen die folgenden Befehle als Administrator ausgeführt werden:

\begin{verbatim}
sudo /bin/systemctl daemon-reload
sudo /bin/systemctl enable elasticsearch.service
\end{verbatim}

Mit einem Check über die API von Elasticsearch lässt sich ermitteln, wie der Status des Elasticsearch Clusters ist. \cite{ElasticStatus}

\begin{verbatim}
curl -X GET "localhost:9200/_cat/health?v"
\end{verbatim}

Die Ausgabe sieht danach folgendermaßen aus:

\begin{verbatim}
epoch      timestamp cluster       status node.total node.data
1564941543 19:59:03  elasticsearch green           1         1
\end{verbatim}

Der Status grün (green) sagt aus, dass der Cluster voll funktionsbereit ist. Gelb signalisiert, dass der Cluster funktionsbereit ist, jedoch noch nicht alle Daten vollständig alloziert sind und Rot würde bedeuten, dass einige Daten 
nicht verfügbar sind. \cite{ElasticStatus}

Nun müssen noch Indexe für die einzelnen anzuschließenden Systeme angelegt werden. Nach Bewertung der User Stories sind die Systeme, welche für das erste MVP ausgewählt worden, die TYPO3 Extension customer\_references, YouTrack und Redmine. Eine Erklärung zu den Systemen findet sich in dem Kapitel \ref{sec:neo4j:Datenfluss}. Die drei Indexe werden über die API von Elasticsearch angelegt:

\begin{verbatim}
curl -X PUT "localhost:9200/references"
curl -X PUT "localhost:9200/youtrack"
curl -X PUT "localhost:9200/redmine"
\end{verbatim}

Zum Überprüfen, ob die Indexe angelegt wurden, wird die folgende Anfrage an das Elasticsearch gestellt:

\begin{verbatim}
curl -X GET "localhost:9200/_cat/indices?v"
\end{verbatim}

Die Ausgabe zeigt das folgende Ergebnis an:

\begin{verbatim}
health status index      uuid                   pri rep docs.count
yellow open   redmine    Csb7M0QCQVqNnPrLiGCiIQ   1   1          0
yellow open   references cvVIOEtpQpeoxXOEiq-1vA   1   1          0
yellow open   youtrack   JdiqbGYsR6i2CzSfeJPAFQ   1   1          0
\end{verbatim}

Die Indexe sind angelegt und haben den Status Gelb, da sie noch nicht repliziert sind. Der docs.count zeigt, wie viele Dokumente indexiert wurden und zeigt in diesem Fall, dass die Indexe noch leer sind.

Der Elasticsearch Server darf von außen nicht ungesichert erreichbar sein, sonst könnten Dritte auf interne Daten zugreifen. Dazu wird Elasticsearch so konfiguriert, dass es nur vom lokalen System erreichbar ist und ein Proxy eingesetzt wird, der Anfragen von außen annimmt, prüft und an das Elasticsearch weiterleitet. Reactivesearch bietet dazu einen vorgefertigten Proxy Server an, welcher auf gitHub (https://github.com/appbaseio-apps/reactivesearch-proxy-server) frei verfügbar ist. Dieser wird installiert und es wird ein Schlüssel konfiguriert mit, dem sich Anwendungen gegenüber dem Proxy authentifizieren können. Zum Schluss muss Elasticsearch noch so konfiguriert werden, dass es Verbindungen vom Proxy akzeptiert. Dazu wird die Datei elasicsearch.yaml editiert, welche im Hauptverzeichnis der Elasticsearch Installation (im Ordner config) zu finden ist. Folgende Zeilen werden dazu hinzugefügt: \cite{elaticHttp}

\begin{verbatim}
http.cors.enabled: true
http.cors.allow-credentials: true
http.cors.allow-origin: /https?:\/\/(localhost)?()127.0.0.1)?(:[0-9]+)?/
http.cors.allow-headers: X-Requested-With, X-Auth-Token, Content-Type,
 Content-Length, Authorization, Access-Control-Allow-Headers, Accept
\end{verbatim}

\subsection{Implementierung Importe}

Elasticsearch ist nun konfiguriert und bereit Suchanfragen zu bearbeiten. Indexe wurden angelegt, die mit Daten befüllt werden können. Dazu wird in diesem Kapitel beschrieben, wie Daten aus den Systemen in das Elasticsearch importiert werden sollen.

\subsection*{Extension customer\_references}

\begin{figure}[h]
	\caption{Ausgangssituation customer\_reference}
	\label{fig:AusgangCustRef}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{ReferenceDB_Old.png}
	\newline
	\footnotesize{Quelle: vom Autor erstellt}
\end{figure}

Die TYPO3 Extension customer\_references speichert Referenzen zu bearbeiteten Aufträgen für Kunden und zeigt diese auf der TRITUM Webseite an (https://www.tritum.de/referenzen/). Zur Benutzung als Quelle für Informationen über Projekte und Kunden muss die Extension erweitert werden, um die gestellten Anforderungen zu erfüllen. Die Ausgangssituation gestaltet sich wie in Abbildung 3 \ref{fig:AusgangCustRef} beschrieben. Diese Datenbank wird nun erweitert. Dazu werden der references Tabelle die Felder youtrack\_id, redmine\_id, sales\_features, level\_service\_agreement, budget, service\_provider, project\_manager, employees und lead\_agency hinzugefügt. Die Felder youtrack\_id und redmine\_id sind dafür da, die Referenzen mit den Tickets aus den Ticket Systemen in Beziehung zu bringen. Dies stellt die benötige Konfiguration bereit, welche in Kapitel \ref{sec:elasticAuswertung} beschrieben wurde.
 Außerdem wurde die Business Tabelle um die Kontaktdaten des Kunden erweitert. Die Regionen-Tabelle wurde mit der Business-Tabelle über eine eins zu N Relation verbunden. Zusätzlich wurde die Tabelle \grqq Tags\glqq hinzugefügt, welche über eine N zu M Relation verbunden wurde. Der so entstandene Entwurf ist in Abbildung \ref{fig:CustRefNew} zu sehen. Die Veränderung des Datenbankschemas wurde durch das Team implementiert.
Die so entstandene Datenbank wird als CSV-Datei (Comma-Separated-Values) exportiert, dies geschieht mithilfe eines Shell Skriptes (siehe dazu im Anhang \ref{app:exportRefDB}).

Die entstandene CSV-Datei wird auf den Server kopiert und mithilfe des Python Programms elasticsearch\_loader ins Elasticsearch importiert. Mit diesem Programm lassen sich verschiedene Dateien in ein Elasticsearch Cluster importieren. \cite{elasticLoader} Dazu wird folgender Befehl ausgeführt:

\begin{verbatim}
elasticsearch_loader --index references csv references.csv
\end{verbatim}

Damit wurde der Index reference mit Dokumenten befüllt, jede Zeile stellt dabei ein Dokument dar. Eine weitere Überprüfung der Indexe zeigt dies:

\begin{verbatim}
health status index      uuid                   pri rep docs.count
yellow open   redmine    Csb7M0QCQVqNnPrLiGCiIQ   1   1          0
yellow open   references cvVIOEtpQpeoxXOEiq-1vA   1   1          32
yellow open   youtrack   JdiqbGYsR6i2CzSfeJPAFQ   1   1          0
\end{verbatim}


\begin{figure}[h]
	\caption{Erweiterung der customer\_reference Datenbank}
	\label{fig:CustRefNew}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{ReferenceDBNew_bjorn.png}
	\newline
	\footnotesize{Quelle: vom Autor erstellt}
\end{figure}

\newpage
\subsection*{Redmine}

Nachdem die Referenzen in das Elasticsearch importiert wurden, sollen nun die Tickets indexiert werden. In diesem Abschnitt wird gezeigt, wie dies für Redmine geschieht.
Für den Import der Tickets wird die Redmine API genutzt, wie in Listing \ref{lst:importRedmine} zu sehen ist.

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=sh, caption={Import der Redmine Tickets}\label{lst:importRedmine}]
#!/bin/bash

for i in {1..21309}
do
  data=$(curl -s -H "Content-Type: application/json" -X GET -H "X-Redmine-API-Key:{RedmineAPI-Key}" https://support.tritum.de/issues/$i.json?include=journals);

  if  [ "$data" ]
  then
    curl -s -X PUT "localhost:9200/redmine/_doc/$i?pretty" -H 'Content-Type: application/json' -d ''"${data}"'';
  fi
done
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Das Shell Script wird auf dem selben Server ausgeführt, auf dem auch das Elasticsearch in Betrieb ist. Die for Schleife durchläuft alle Ticket IDs. Die höchste Ticket ID wurde hier noch fest ins Script geschrieben, da das Redmine Ticketsystem nicht mehr das Hauptsystem ist, mit dem die TRITUM GmbH arbeitet. Jedoch sollte dies zu einem späteren Zeitpunkt programmatisch ermittelt werden.

In Zeile 5 des Listings \ref{lst:importRedmine} wird die API Anfrage an das Redmine gesendet. Die Antwort enthält das Ticket mit der ID, welche in der Variable i steht. Das Ticket wird in der Variable data gespeichert. Der Inhalt von data wird an das Elasticsearch gesendet, in den entsprechenden Index. Vorteilhaft ist, dass die Daten aus 
dem Redmine bereits im JSON Format sind, denn Elasticsearch speichert nur JSON Dokumente ab.

\subsection*{YouTrack}

Der Import von YouTrack Tickets erfolgt analog zum Import derer aus Redmine. Das Script wird auf dem Elasticsearch Server ausgeführt. Um es effektiv zu prgammieren, wurde die Scriptsprache PHP verwendet. In Zeile 2 wird ein HTTP Get-Request an die YouTrack API gesendet, welcher die ID aller Tickets anfragt. Die Antwort ist String, welcher die Ticket IDs im JSON Format enthält. Die Implementation der Funktion ist im Anhang \ref{app:importYoutrackFull} zu sehen. Für die Nutzung der API ist ein Key erforderlich. Dieser kann im YouTrack als eingeloggter Nutzer in den Profileinstellungen erstellt werden. Der JSON String wird in ein Array geparsed. Das Array wird daraufhin ab Zeile 5 in einer Schleife durchlaufen. Für jedes Ticket werden Informationen aus dem YouTrack angefragt. Die so erhaltenen Daten im JSON Format werden an das Elasticsearch gesendet welches die Daten indexiert (siehe Zeile 16).


\begin{lstlisting}[language=php, caption={Import der YouTrack Tickets - Auszug}\label{lst:importYouTrack}]
<?php
$ticketArray = json_decode(getRequestToYoutrackAPI('issues'), true);

foreach ($ticketArray as $ticket) {
  $value = getRequestToYoutrackAPI("issues/" . $ticket['id'] . "?fields=id,summary,customFields(id,name,value(avatarUrl,color(id),fullName,id,isResolved,minutes,name,text))");

  $ch = curl_init();
  curl_setopt($ch, CURLOPT_URL, "localhost:9200/youtrack/_doc/");
  curl_setopt($ch, CURLOPT_RETURNTRANSFER, 1);
  curl_setopt($ch, CURLOPT_POSTFIELDS, $value);
  curl_setopt($ch, CURLOPT_CUSTOMREQUEST, 'PUT');
  $headers[] = 'Content-Type: application/json';
  curl_setopt($ch, CURLOPT_HTTPHEADER, $headers);

  $result = curl_exec($ch);
  curl_close($ch);
}
\end{lstlisting}

Es ist möglich, diesen Import effektiver zu gestalten, indem die Bulk API von Elasticsearch genutzt wird. Dies erlaubt es, mehrere Dokumente in einem Request zu übertragen. \cite{elasticBulk}

\subsection{Frontend Entwurf}

Nachdem Daten in den Elasticsearch Cluster geladen sind, stehen diese für die Suche zur Verfügung. Benötigt wird ein Frontend, mit welchem der Benutzer Suchanfragen an das Elasticsearch senden kann und daraufhin die Ergebnisse angezeigt bekommt. Es sollte intuitiv gestaltet sein, sodass sich der Benutzer schnell zurechtfindet und effektiv Informationen finden kann, wie dies in den Anforderungen im Kapitel \ref{sec:UsersStories} gefordert ist. Um dies zu erfüllen, wurden Mockups erstellt, welche als Vorlage für die Erstellung der Seite dienen.

\begin{figure}[h]
	\caption{Mockup Dashboard}
	\label{fig:dashboard}
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{MockUpdashboard.png}
	\newline
	\footnotesize{Quelle: vom Autor erstellt}
\end{figure}

Die Abbildung \ref{fig:dashboard} stellt die Startseite der Anwendung dar. Sie wird Dashboard genannt. Das Dashboard stellt Diagramme dar, welche Statistiken des Unternehmens enthalten, wie z. B. insgesamt umgesetzte Projekte, wie viele Projekte in einer bestimmten Branche umgesetzt wurden oder wie viel Zeit in einzelnen Jahren gebucht wurden. Am linken Rand können bei Bedarf noch Filtereinstellungen vorgenommen werden, z. B. das nur TYPO3 Projekte angezeigt werden. Von diesen Dashboards sind mehrere geplant. Je nachdem wie viele Systeme an die Knowledge-Base angeschlossen werden, können weitere Dashboards für die Systeme oder zumindest weitere Diagramme erstellt werden, welche Informationen der Systeme miteinander verknüpfen. 

\begin{figure}[h]
	\caption{Mockup Suchseite}
	\label{fig:searchSite}
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{MockUpSearch.png}
	\newline
	\footnotesize{Quelle: vom Autor erstellt}
\end{figure}

Am oberen Rand des Fensters findet sich eine Suchleiste, mit deren Hilfe durch die Anwendung navigiert werden kann. Über den Reiter Search (oder Suche) wird die Suchseite der Anwendung aufgerufen, welche in Abbildung \ref{fig:searchSite} zu sehen ist. Die Suchseite besteht aus 2 Spalten. Die rechte Spalte enthält eine Sucheingabe, mit deren Hilfe der Nutzer die Datenbank nach Wörtern und Phrasen durchsuchen kann. Des Weiteren enthält die rechte Spalte die Suchergebnisse, welche als Kacheln angezeigt werden. Die Kacheln enthalten eine Kurzinformation über das Ergebnis. Die linke Spalte enthält Filtereinstellungen, was dem Nutzer ermöglicht, präzisere Ergebnisse zu erzielen.

\begin{figure}[h]
	\caption{Mockup Detailseite}
	\label{fig:detailPage}
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{Detail_Page.png}
	\newline
	\footnotesize{Quelle: vom Autor erstellt}
\end{figure}

Die Suchergebnisse sind Links, welche auf die Detailseite des jeweiligen Ergebnisses führt. Auf der Detailseite werden die verfügbaren Informationen über das Ergebnis angezeigt. Außerdem können auf diesen Seiten Diagramme dargestellt werden, welche verknüpfte Informationen aus anderen Systemen enthalten. Zum Beispiel können für Referenzen der Ticket Status oder insgesamt auf Tickets verbuchte Zeiten angezeigt werden.

\subsection{React}

Wie bereits im Kapitel \ref{sec:ReactEntw} geschildert wird die Benutzerschnittstelle mit React umgesetzt. Zum Initialisieren der App wird das Tool create-react-app genutzt. Mit create-react-app wird eine moderne Ordnerstruktur angelegt und benötigte Dateien sowie Abhängigkeiten initialisiert \cite{createReact}. Zum installieren wird der Node-Package-Manager npm genutzt. Dabei handelt es sich um ein online Repository zum Veröffentlichen von Open-Source NodeJs Projekten. Auf dieses Repository kann mit dem npm Command-Line-Tool zugegriffen werden. Npm übernimmt die Paketinstallation, die Versionsverwaltung und die Abhängigkeitsverwaltung. \cite{npm} Die folgenden Befehle installieren create-react-app und initialisieren die Anwendung:

\begin{verbatim}
npm install -g create-react-app
create-react-app tritum_knowledge_base
\end{verbatim}

\subsection{Reactivesearch}

Zur Implementation der Suchoberfläche wird wie bereits im Kapitel \ref{sec:ReactEntw} beschrieben die Frontend-Bibliothek Reactivesearch benutzt. Dazu werden vorgefertigte Komponenten angepasst, die Reactivesearch bereitstellt. Reactivesearch wird mit folgendem Befehl in das Hauptverzeichnis der Anwendung hinzugefügt: \cite{reactReactivesearch}

\begin{verbatim}
npm install @appbaseio/reactivesearch
\end{verbatim}

Dies fügt dem Projekt die Abhängigkeit hinzu und installiert Reactivesearch. Die erste Komponente, welche eingefügt werden muss, um die Verbindung zum Elasticsearch Server aufzubauen, ist die ReactiveBase Komponente. In Listing \ref{lst:reactiveBase} wird gezeigt, wie diese konfiguriert wird. Für die URL wird die Adresse des Proxy Servers angegeben, welcher die Anfrage prüft und an den Elasticsearch Cluster weiterleitet. Dazu wird in der Variable credentials der App-Key hinterlegt, welcher im Proxy überprüft wird. Unter der Variable theme können Reactivesearch Style-Vorgaben übergeben werden, welche das Aussehen beeinflussen. Die Konfiguration für diese Anwendung ist im Anhang \ref{app:themeConf} zu sehen. In der Variable app werden kommasepariert Indexe eingefügt, die im Elasticsearch Cluster abgefragt werden sollen. \cite{reactiveBase}

\begin{lstlisting}[language=Javascript, caption={ReactiveBase Komponente}\label{lst:reactiveBase}]

<ReactiveBase
  url="{ProxyURL}"
  app="references,redmine,youtrack"
  credentials="{App-Key}"
  theme={theme}
>
...
</ReactiveBase>
\end{lstlisting}

Innerhalb dieser ReactiveBase Komponente können nun weitere Komponenten von Reactivesearch eingefügt werden, die auf die konfigurierten Indexe des Elasticsearch Clusters zugreifen können. 
Die Data Search Komponente stellt die Suchleiste zur Verfügung. In Listing  \ref{lst:dataSearch} ist zu sehen, wie die Komponente in der Anwendung konfiguriert wurde. Die componentID stellt eine eindeutige ID dar, mit der die Komponente versehen wird. Mithilfe dieser ID identifizieren sich die Komponenten untereinander. So kann konfiguriert werden, welche Komponenten sich untereinander beinflussen. So reagieren diese dynamisch auf Eingaben, die der User bei anderen Komponenten getan hat. Zum Beispiel können Filter dynamisch auf die Eingabe in der DataSearch Komponente reagieren und nur noch Filtermöglichkeiten anzeigen, in denen das gesuchte Wort vorkommt. Die Variablen filterLabel, placeholder, iconPosition, className und innerClass beeinflussen den Style der Komponente. Autosuggest konfiguriert, ob die Suche automatisch Vorschläge zur Vervollständigung der Sucheingabe vorschlagen soll. Die Variable dataField gibt die Felder an, welche im Elasticsearch in den jeweiligen Indexen durchsucht werden sollen. Nur diese Felder werden auch durchsucht. URLParams gibt an, dass die Suchanfrage als GET Variable an die URL angehängt werden soll. So kann die Sucheingabe über einen Link geteilt werden. \cite{dataSearch}

\begin{lstlisting}[language=Javascript, caption={DataSearch Komponente}\label{lst:dataSearch}]
<DataSearch
  componentId="searchbox"
  filterLabel="Search"
  dataField={['city', 'title_rg', 'title_cu', 'title_re', 'url', 'title_bu', 'title_pr', 'issue.subject']}
  placeholder="Search"
  autosuggest={false}
  iconPosition="left"
  URLParams
  className="data-search-container results-container"
  innerClass={{
    input: 'search-input',
  }}
/>
\end{lstlisting}

In Listing \ref{lst:multiList} ist die Konfiguration eines implementierten Filters zu sehen. Es handelt sich dabei um einen MultiList Filter, der mehrere Checkboxen zur Verfügung stellt, welche den Inhalt eines bestimmten Datenfeldes im Elasticsearch wiedergeben. In diesem konkreten Fall sollen die durchsuchbaren Indexe auswählbar sein. Dazu ist im dataField Attribut der Wert \_index angeben. Es ist damit möglich, Suchergebnisse nur aus wählbaren Indexen zu erhalten. Die gerenderte Ausgabe ist in Abbildung \ref{fig:MultiList} zu sehen. \cite{multiList}

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Javascript, caption={MultiList Komponente}\label{lst:multiList}]
<MultiList
  componentId="SoftwareTypeSensor"
  dataField="_index"
  title="Software Type"
  placeholder="SoftwareType"
  URLParams
/>
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\begin{figure}[h]
	\caption{MultiList}
	\label{fig:MultiList}
	\includegraphics[width=.6\textwidth]{ReactAppSoftwareFilter.png}
	\newline
	\footnotesize{Quelle: vom Autor erstellt}
\end{figure}

\vspace*{5mm}

Um Ergebnisse anzuzeigen, wird die Komponente ReactiveList verwendet. Sie stellt die Ergebnisse der Suchanfragen dar. Dazu wird im Attribut render die Ausgabe eines Items definiert, wie in Listing \ref{lst:reactiveList} in einer vereinfachten Form zu sehen ist. In der Variable react wird definiert, welche Sucheingabe-Komponenten für die Suchanfrage verwendet werden. Das Attribut loader enthält einen String, der angezeigt wird, wenn die Anfrage ans Elasticsearch gestellt wurde, jedoch die Antwort noch nicht vorliegt. Pagination gibt an, dass bei einer bestimmten Anzahl von Ergebnissen eine Pagination hinzugefügt wird, voreingestellt ist ab 5 Ergebnissen. \cite{reactiveList}


\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Javascript, caption={ReactiveList Komponente}\label{lst:reactiveList}]
<ReactiveList
  componentId="result"
  loader="Loading Results.."
  pagination
  react={{
    and: ["searchbox", "SoftwareTypeSensor"]
  }}
  render={({data}) => (
    <div>{title_bu}</div>}
  )}
/>
\end{lstlisting}
\end{minipage}
